\documentclass[11pt,twoside,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{pgfplots}

\begin{document}

\title{Mesterséges Neuronhálók \\ Lecture 3}
\date{}
\author{Dobreff András}
\maketitle

\section{Érdekességek}
\begin{itemize}
	\item Előző órán is volt róla szó, hogy az agyban ~$10^{11}$ neuron található. Így kb $10^{22}$ kapcsolat is lehetne, de ez nagyon költséges lenne.
	\item Az agyban neuronok közti átvitel milliszekundum nagyságrendű. A mai gépek már képesek nanoszekundumos sebességre. Kérdés az összekapcsolhatóság, de erre a GPU-k jelentik a megoldást.
	\item Neocortex - látás:
		
		\begin{center}
			\includegraphics[width=10cm, height=5cm]{Neocortex} \\
		\end{center}
		
		Szem - $10^6$ neuron, LGN - $10^6$ neuron, V1 - $10^8$ neuron
\end{itemize}



\section{Neuron}
	Előző alkalommal láthattuk, hogy a neuron (az i-edik) a következőképp van definiálva:
		\begin{align*}
		& y_i \in \mathbb{R}\\
		& w_i \in \mathbb{R}^n\\
		& b_i \in \mathbb{R}\\
		& f : \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}  
		\end{align*}
		Amire:
		$$
		y_i = f(w_i^Tx + b_i)
		$$
		ahol $x \in \mathbb{R}^n $ az inputréteg
		
		$f$ helyére pedig valamilyen nemlinárais függvényt helyettesítünk.
\subsection{Nemlineárisok}
	\begin{itemize}
		\item Hiperbolikus tangens
		
		$ \tanh(x) = \frac{1-e^{-2x}}{1+e^{-2x}} $
		
			\begin{tikzpicture}
				\begin{axis}[ 
				xlabel=$x$,
				ylabel={tanh(x)},
				axis lines=middle
				] 
					\addplot[domain=-10:10, color=blue]{(1-e^(-2*x))/(1+e^(-2*x))}; 
				\end{axis}
			\end{tikzpicture}
		\item Szigmoid
		
		$ \sigma(x) = \frac{1}{1+e^{-x}} $	
		
			\begin{tikzpicture}
				\begin{axis}[ 
				xlabel=$x$,
				ylabel={$\sigma$(x)},
				axis lines=middle
				] 
					\addplot[domain=-10:10, color=blue]{1/(1+e^(-x))}; 
				\end{axis}
			\end{tikzpicture}
		\item ReLU ( rectified linear unit )
		
		$ \begin{cases} 
		0 & x < 0 \\
		x & x \geq 0 
		\end{cases} $
			
			\begin{tikzpicture}
				\begin{axis}[ 
				xlabel=$x$,
				ylabel={$\begin{cases} 
					0 & x < 0 \\
					x & x \geq 0 
					\end{cases}$},
				axis lines=middle
				] 
					\addplot[domain=-10:10, color=blue]{max(0,x)}; 
				\end{axis}
			\end{tikzpicture}
	
		Megj.: A deriválhatóság nem probléma. Gyakorlati alkalmazásnál egyetlen pont elhanyagolható.
	\end{itemize}
\section{Réteg képzés}
	A fent leírtak szerint $y_i$-t az $x$ rétegből az $y_i = f(w_i^Tx+b_i)$ transzformációval kaphatjuk, amit a következő ábrával lehet szemléltetni.
	
	\begin{center}
		\includegraphics[width=10cm, height=8cm]{retegkepzes1}
	\end{center}
	
	Értelemszerűen akkor $y = f(w^Tx+b) \quad (x\in \mathbb{R}^n, y\in \mathbb{R}^m)$, ezt a következő egyszerűsített ábrával szoktuk demonstrálni
	
	\begin{center}
		\includegraphics[width=10cm, height=8cm]{retegkepzes2}
	\end{center}
	
\section{Költség, tanulás}	
	Egy autoencoder esetében a következőképp néz ki a háló:
	
	\begin{center}
		\includegraphics[width=10cm, height=8cm]{retegkepzes3}
	\end{center}
	
	Itt az $x,y \in \mathbb{R}^n$ és a $h \in \mathbb{R}^m \quad (m < n)$ ($W\in \mathbb{R}^{m\times n}, Q \in \mathbb{R}^{n\times m}$). Jelen esetben a cél az, hogy a h belső reprezentációból (rejtett réteg), megpróbáljuk visszanyerni az eredeti értékeket. Tehát $y \sim x$
	
	A cél tehát az, hogy az $x$ és $y$ közötti különbséget minél jobban csökkentsük. Ehhez bevezetünk egy mérőszámot, az ú.n. költséget:
	$$
	J := \frac{1}{2K}\sum_{k=1}^{K}\Big\lVert x^{(k)}-y^{(k)} \Big\rVert_2^2
	$$
	
	A formulában látható $K$ az összes input érték számát jelöli, míg $x^{(k)}$ és $y^{(k)}$ az $x$ és $y$ rétegek $k$. elemei. Jól látható, hogy a formulában az euklideszi távolságát nézzük a vektoroknak, ez tűnik a legkézenfekvőbbnek. A formula tehát az elvárt output (jelen esetben $x$ ) és a háló által gyártott output ($y$) eltéréseinek átlagát jelöli. Világos, hogy az a megfelelő, ha a $J$ minél kisebb.
	
	Csak a Q-ra koncentrálva a költségfüggvényt más alakban is felírhatjuk:
	$$
	J := \frac{1}{2K}\sum_{k=1}^{K}\Big\lVert x^{(k)}-Qh^{(k)} \Big\rVert_2^2
	$$
	
	(Ugyanis a $h$ rétegen végrehajtott $Q$ transzformációval megkapjuk $y$-t)
	
	Ahhoz, hogy a költséget csökkentsük, magyarul tanulásra bírjuk a rendszert, a $Q$ transzformáción kell javítanunk. Tehát kérdés:	$ \Delta Q = \ ?$

	\subsection{Gradiens módszer, Taylor-sor}
	A tanításhoz, magyarul a metaváltozók alakításához a gradiens módszert fogjuk használni.
	
	Ha költségfüggvényt linárisan közelítjük, meg tudjuk határozni, hogy mely irányba módosítsuk a változóinkat. Ehhez nézzük meg a költségfüggvény Taylor-sorát.
	
	A Taylor-sor definíciója (f függvény sorba fejtése az $a$ pont körül):
	$$
		f(x) = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{f^{(n)}(a)}{n!}(x-a)^n
	$$
	
	Esetünkben a deriválást parciális deriválás váltja fel, illetve a lineáris közelítés miatt elég a Taylor-sor első két tagja. Tehát a $J$, $\theta$ paraméterű függvény, $\theta_0$ körüli Taylor-sorba fejtése (első két tagig):
	$$
	J(\theta) \approx J(\theta_0) + \frac{1}{1!}\cdot\frac{\partial J(\theta_0)}{\partial\theta}(\theta-\theta_0)
	$$
	
	A kérdés, hogy ez a függvény milyen $\theta$-ra lesz biztosan kisebb, mint $J(\theta_0)$. Ha a $\theta$ helyére beírjuk a $\frac{J(\theta_0)}{\partial\theta}$ értéket, akkor bármi legyen az, négyzetre emelve biztosan pozitív. Ezt egy mínusz előjellel véve mindenképpen csökkenteni tudunk:
	
	\begin{align*}
		J(\theta_0) & + \frac{\partial J(\theta_0)}{\partial\theta}\Big(\frac{-\partial J(\theta_0)}{\partial\theta}-\theta_0\Big) \\
		J(\theta_0) & - \Big(\frac{\partial J(\theta_0)}{\partial\theta}\Big)^2 - \frac{\partial J(\theta_0)}{\partial\theta} \cdot\theta_0 \\
	\end{align*}
	
	Tehát a negatív gradiens irányába kell "lépnünk" (módosítanunk a metaváltozókat), hogy a költségfüggvény értéke csökkenjen.
	
	
	\subsubsection*{Szemléletesen:}
	
	Nézzünk meg egy példát 2D-ben.
	
	A költségfüggvényünk $f(x) = (x-2)^2+\frac{1}{2} $  \\
	Az $f$ Taylor-sora az 1 körül: $ f(1) + f'(1)(x-1) $
	A derivált 1-ben: -2
	A negatív derivált (-1)(-2) = 2, tehát pozitív irányba kell haladni $x$-szel, hogy csökkentsük $f$ értékét.
	
	\begin{center}
		\includegraphics[width=10cm, height=8cm]{taylor_explanation1}
	\end{center}
	
	Az $f$ Taylor-sora 4 körül: $ f(4) + f'(4)(x-4) $
	A derivált 4-ben: 4
	A negatív derivált (-1)(4) = -4, tehát negatív irányba kell haladni $x$-szel, hogy csökkentsük $f$ értékét.
	
	\begin{center}
		\includegraphics[width=10cm, height=8cm]{taylor_explanation2}
	\end{center}
	
	\section{Tied weights}
		
	A tied weights típusú autoencoder olyan autoencoder, melynél a rétegek közötti súlyvektorok nem függetlenek, hanem egymás transzpontáltjai:
	
	\begin{center}
		\includegraphics[width=10cm, height=6cm]{tiedweights}
	\end{center}
	
	A költség legyen a következő:
	$$
		J = \frac{1}{2} \lVert x - y \rVert_2^2 = \frac{1}{2} \lVert x - Qh \rVert_2^2
	$$
	
	Alkalmazzuk a fent említett gradiens módszert, és alakítsuk úgy a $h$ reprezentációt, hogy a költség csökkenjen:
	
	\begin{align*}
		&h^{(t+1)} = h^{(t)}+\Delta h^{(t)}\\
		&\Delta h = -\alpha \cdot \text{grad}_hJ = \alpha \text{grad}_h\Big(\frac{1}{2}\lVert x-Qh \rVert^2_2\Big)\\
		&\Delta h_i = -\alpha \cdot \frac{\partial \Big(\frac{1}{2}\lVert x-Qh \rVert^2_2\Big)}{\partial h_i} = -\alpha (-1)Q^T_i (x-Qh) = \alpha Q^T_i (x-Qh)\\
		&\Delta h = \alpha Q^T (x-Qh) = \alpha(Q^Tx - Q^TQh)
	\end{align*}
	
	Értelemszerűen akkor lesz $h$ optimális, magyarul akkor áll le a tanulás, ha $\Delta h = 0$, azaz $x = Qh$, tehát $ Q^Tx = Q^TQh$
	
	Amiből egyértelműen következik, hogy 
	$$ h_{opt} = (Q^TQ)^{-1}Q^Tx $$
	
	Eddig a reprezentáció ($h$) optimalizálását néztük, de hasonlóképpen a $Q$ transzformáció optimalizációja is megfogalmazható:
	
	$$
	\Delta Q = \beta (x-Qh)h^T
	$$
	
\end{document}
